# Уровни и типы логов

Логи — это записи событий и сообщений, создаваемые программой или системой во время ее работы. Они представляют собой источник информации о том, что происходит внутри приложения в определённый момент времени. Логи содержат различные данные, такие как сообщения об ошибках, предупреждения, информацию о выполнении определённых действий и многое другое.

## Уровни логирования 
Уровни логирования определяют, насколько важная информация будет записываться в лог-файлы или выводиться при выполнении программы. На верхнем уровне находятся самые важные сообщения. На них стоит обращать внимание в первую очередь. Чем ниже уровень логирования, тем менее критичная, но более подробная информация содержится в логе. 

Уровни логирования бывают: 

**FATAL**: является наивысшим уровнем критичности логов и указывает на самые критические ошибки и проблемы, которые могут привести к немедленному завершению программы или системы. Логи с уровнем FATAL обычно означают серьезные сбои, которые требуют немедленного вмешательства и исправления. 

**ERROR**: этот уровень используется для записи ошибок и проблем, которые могут привести к некорректной работе приложения. Логи с уровнем ERROR указывают на проблемы, которые требуют вмешательства и исправления.

**WARN**: уровень WARN указывает на предупреждения и потенциальные проблемы, которые не являются критическими ошибками. Логи с уровнем WARN могут включать сообщения о неправильном использовании приложения, некорректных данных или других ситуациях, требующих внимания.

**INFO**: этот уровень предоставляет информацию о ходе работы приложения и важных событиях. Логи с уровнем INFO содержат сообщения, которые помогают отслеживать основные операции и состояние приложения. Например, они могут сообщать о начале и окончании определенных операций, загрузке ресурсов, отправке и получении запросов, изменении состояния приложения и других событиях, которые могут быть полезны для отслеживания хода выполнения программы.

**DEBUG**: содержат подробности о ходе выполнения приложения, значимые переменные и другие данные, которые могут быть полезными при обнаружении и исправлении ошибок.

**TRACE**: это наиболее подробный уровень логирования. Логи с уровнем TRACE содержат очень подробную информацию о состоянии приложения, включая значения переменных, шаги выполнения и другие детали. Они обычно используются во время отладки и разработки для более глубокого анализа приложения.
 
 Уровень логирования может быть настроен в зависимости от потребностей разработчика или тестировщика.  


### Типы логов
Для удобства обработки логов их делят на типы:

**системные**, связанные с системными событиями,

**серверные**, отвечающие за процесс обращения к серверу,

**логи приложений**, которые находятся в этой системе,

**логи баз данных**, которые отражают процессы обращения к базам данных,

**авторизационные и аутентификационные**, которые отвечают за процесс входа, выхода из системы, восстановление доступа и пр.

У каждого типа логов свой журнал записи. Для проверки логов авторизации нужно идти в журнал доступов, чтобы проверить загрузку системы — в журнал dmesg, за данными о запросах пользователей — в access_log. Когда одни логи пишутся отдельно от других, проще диагностировать ситуацию и найти источник проблемы. 



Расширение файла с логами может различаться в зависимости от программного обеспечения, которое записывает логи. Некоторые распространенные расширения файлов логов:

.log  
.txt      
.lgs  
.lof  
.lgf  
.logbook  
Однако, в большинстве случаев расширение файла не имеет значения, так как формат записи информации может быть различным в зависимости от программы. 

 Самый распростанненный тип расширения файла с логами - расширение LOG – это файл журнала, который, как правило, хранится в формате обычного текстового файла и используются многими программами, в том числе и операционной системой, для хранения информации о системных процессах и их работе. Журнал обычно содержит записи, когда, в какое время и какие процессы программ были запрошены. 

Веб-серверы также создают файлы журналов для отслеживания посетителей и контроля использования пропусктной способности. Статистика посещений программы позволяют веб-узлам анализировать лог-файлы через генерируемые графики и диаграммы, которые представляют зарегистрированные данные трафика веб-сайта в графическом формате.

Открыть LOG файл можно с помощью любого текстового редактора, например, блокнота. 

ПРИЛОЖЕНИЯ, КОТОРЫЕ ОТКРЫВАЮТСЯ .LOG ФАЙЛ

Notepad2 

Microsoft Notepad 

Microsoft Works 

Microsoft Word 

Microsoft WordPad 

Text editor  

Для оптимизация процесса сбора и анализа логов разработаны средства для работы с логами. 

Список анализаторов логов:

Loggly  
SumoLogic  
Splunk  
Papertrail  
Logz.io  
Timber  
Logentries  
Logsene  